\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%
\usepackage{listings}%
\usepackage{tikz}%
\usepackage{amsmath}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{mathtools}%
\usepackage{amsthm}%
\usepackage{array}%
\usepackage{csquotes}%
\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{subfig}%
\usepackage[backend=biber]{biblatex}%
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}%
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}%
\newcommand\tab[1][0.4cm]{\hspace*{#1}}

\bibliography{papers}% The name of your .bib file

\parskip=0.5\baselineskip

\lstset{%
	basicstyle= \sffamily,%
	columns=fullflexible,%
	frame=lb,%
	frameround=fftf,%
	language=C,%
	numbers=left,%
}%

\author{Tom Bachard\and Guillaume Barbier\and Maxime Bridoux\and Antoine Gonon\and Dylan Marinho \and Grégoire Pacreau}

\title{\textbf{Fiche Carré Magique}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
\item[Objectif]

Introduction aux codes correcteurs d'erreurs

\item[Matériel]

On dispose de tuiles de deux couleurs différentes, ici noires et blanches. 

\item[Présentation de l'activité]
Nous commencerons par présenter le tour de magie à toute la classe. Nous affirmons que l'un d'entre nous peut trouver n'importe quel objet caché dans un damier. Nous étalons les tuiles sur la table, puis commençons le tour de magie.

\begin{itemize}

	\item Un des intervenants met un bandeau sur ses yeux.
	\item On demande à un volontaire de former un carré avec des tuiles de couleurs.
	\item On décide de "compliquer" le problème en ajoutant une ligne et une colonne; en vérité, on a introduit le code correcteur d'erreur. 
	\item On demande à un autre volontaire de choisir une tuile, de la retourner et d'y cacher une feuille.
	\item L'intervenant aux yeux bandés retire son bandeau et trouve le trésor du premier coup.
\end{itemize}

\item[Principe du tour]

Quand l'intervenant ajoute une ligne et une colonne, il s'arrange en fait pour que chaque ligne et chaque colonne ai un nombre pair de tuiles noires. Lorsque l'intervenant au bandeau regarde le carré, il peut aisément trouver la tuile retournée: elle sera à l'intersection de la seule ligne et de la seule colonne avec un nombre impair de tuiles noires.

\item[Conclusion]

L'activité montre une astuce pour repérer une erreur dans un ensemble de données. Les tuiles blanches et noires peuvent être vues comme des bits, les tuiles ajoutées par les intervenants permettent de détecter une altération des données contenues dans le carré, par exemple lors de son envoi par mail.

Les codes correcteurs d'erreurs sont utilisés très couramment en informatique parce qu'il arrive souvent que les données se modifient d'elles même.

\end{description}


\hskip -2.0cm\begin{tabular}{| c | p{0.15\textwidth} | p{.45\textwidth} | p{0.15\textwidth} | p{0.2\textwidth} |}
	\hline
	\textbf{Durée} & \textbf{Phase} & \textbf{Activité et consignes} & \textbf{Organisation} & \textbf{Matériel} \\
	\hline
	5 à 10' & Introduction & Présentation du \og tour de magie \fg & Oral collectif & Matériel de présentation \\
	\hline
	5' à 10' & Distribution du matériel & Distribution de carrés. À la fin de la distribution, nous répéterons les consignes pour le début de la phase de recherche. &  Répartition dans la classe & Carrés de recherche \\
	\hline
	5 à 10' & Recherche personnelle & Les élèves cherchent à résoudre par eux mêmes le problème. Nous passerons parmi eux pour discuter et poser des questions censées les aiguiller. Cette phase dure environ dix minutes, néanmoins, si les élèves commencent à s'impatienter, nous passerons plus rapidement à la phase suivante. & Navigation dans la classe & Aucun \\
	\hline
	10' & Recherche en groupe & Les élèves seront maintenant par groupe (3-4 élèves) afin de réfléchir ensemble à une solution & Travail par groupes & Un jeu de carrés par groupe \\
	\hline
	15' & Solution & On récupère les différentes idées des élèves et on expliquera ce tour de magie. & Oral collectif & Matériel de présentation \\
	\hline
	> 5' & Conclusion & C'est de l'informatique parce que... \begin{enumerate}
	    \item problème d'altération des données dans des échanges: des bits peuvent changer. Il faut donc pouvoir s'assurer d'avoir les bons messages ;
	    \item omniprésence de ces codes dans la vie courante.
	\end{enumerate} Cependant limite si on ajoute deux erreurs... & Oral collectif & Aucun \\
	\hline
\end{tabular}

\end{document}
